**板信商業銀行**為[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[銀行之一](../Page/銀行.md "wikilink")，金融代號118，成立於1957年，前身為**板橋信用合作社**，於1997年改制為**板信商業銀行**。

原總部位於[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[板橋區成都街](../Page/板橋區_\(新北市\).md "wikilink")，現營業總部已遷至[新板特區的](../Page/新板特區.md "wikilink")[板信雙子星大樓](../Page/板信雙子星花園廣場.md "wikilink")。分行主要分布在[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")，另在[台北市等九縣市也有據點](../Page/台北市.md "wikilink")。該行在1997年合併[高雄市第五信用合作社](../Page/高雄市第五信用合作社.md "wikilink")，並在2005年合併[嘉義市第一信用合作社](../Page/嘉義市第一信用合作社.md "wikilink")，2014年合併[臺北市第九信用合作社](../Page/臺北市第九信用合作社.md "wikilink")，達到目前64家分行的規模\[1\]。

板信商銀為國內少數由[信用合作社改制的](../Page/信用合作社.md "wikilink")[銀行中](../Page/銀行.md "wikilink")，仍獨立經營的基層[金融機構](../Page/金融機構.md "wikilink")。由於板信起源於新北市，尤其在板橋一帶基層深厚扎根，一直為其他銀行難以撼動。許多老一輩的板橋人皆是板信的客戶，板信在信用合作社時代就有其光輝的歷史，其經營者[板橋劉家亦是板橋本地的望族](../Page/板橋劉家.md "wikilink")。

經營除了銀行本業外，業外收益含房地產買賣。董監事皆有深厚的建築業人脈，在銀行設置地點規劃及資產處分之模式中，可看出銀行高層對地點及投資動向之敏銳度。

[新板特區](../Page/新板特區.md "wikilink")[板信雙子星花園廣場由兩棟大樓組成](../Page/板信雙子星花園廣場.md "wikilink")：一棟為辦公大樓，低樓層規劃為大型百貨精品店；另一棟則規劃大坪數之豪宅。此案完工後預期將為板信創造極大的業外收益，亦將板信的資本適足率一舉推向10％以上，成為大型金控風潮下少數以基層金融起家的銀行。

## 沿革

  - 1957年4月25日，板橋信用合作社創社，並選在7月5日國際合作節正式對外營運\[2\]。

<!-- end list -->

  - 1971年1月8日，合併永和鎮信用合作社。

<!-- end list -->

  - 1997年9月29日，概括承受**高雄市第五信用合作社**（[金融機構代號](../Page/金融機構代號.md "wikilink")：206）。

<!-- end list -->

  - 1997年9月30日，正式改制為**板信商業銀行股份有限公司**。

<!-- end list -->

  - 2005年3月7日，概括承受**嘉義市第一信用合作社**（金融機構代號：176）。

<!-- end list -->

  - 2013年10月30日，板信商業銀行宣佈：「將以39.8億元併購**臺北市第九信用合作社**（簡稱**台北九信**，金融機構代號：106），概括承受台北九信之營業與資產負債。截至2013年6月底止，台北九信股數為785萬7,239股，每股股金為100元，社員權益達17億元。存款總額247億元、放款總額163億元，累計損益達7,286萬元。」

<!-- end list -->

  - 2014年7月21日，板信商業銀行與臺北九信正式合併，臺北九信為[消滅公司](../Page/消滅公司.md "wikilink")，取得分行18所後，板信於臺北市已有24所分行。板信商業銀行總經理鄭明坤表示：「板信合併臺北九信後，將力拚達成提存前盈餘12億元的目標，期望2015年以後恢復配發股息，未來可能會持續合併[臺北市的其他](../Page/臺北市.md "wikilink")[信用合作社](../Page/信用合作社.md "wikilink")。」\[3\]

<!-- end list -->

  - 2017年9月，新北地檢署將董事長[劉炳輝夫婦於](../Page/劉炳輝.md "wikilink")2009年涉嫌利用人頭戶購買板信銀旗下子公司的土地，再向板信銀行申請無擔保貸款，隱匿關係人交易的案件依違反銀行法、證券交易法等罪起訴，但公司方面表示對於當前整體營運並無任何負面影響\[4\]。

## 總部

前總部在[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[板橋區成都街](../Page/板橋區_\(新北市\).md "wikilink")，2010年徙至[新板特區內](../Page/新板橋車站特定專用區.md "wikilink")[縣民大道和](../Page/縣民大道.md "wikilink")[新站路口的新總部大樓](../Page/新站路.md "wikilink")（板信雙子星花園廣場）。

板信雙子星花園廣場於2010年經[臺北縣政府公告為全縣](../Page/臺北縣政府.md "wikilink")[公告土地現值最高者](../Page/公告土地現值.md "wikilink")，至2018年已9度蟬聯首位。2018年現值為每坪239萬元，在六都中僅次於[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")。（俗謂：地王）

## 經營者

董事長為[劉炳輝](../Page/劉炳輝.md "wikilink")，總經理為[高明賢](http://www.bop.com.tw/html/__jpyss-i_o.html)。

## 企業理念

\[誠信\] \[務實\] \[創新\]

## 參考文獻

## 外部連結

  - [板信商銀網站](http://www.bop.com.tw/)
  - [因虧損取消尾牙補助](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20161228/1022343/)
  - [違反利害關係交易
    板信董事自家借貸1.6億遭起訴](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20170905005345-260402)

[category:總部位於新北市的工商業機構](../Page/category:總部位於新北市的工商業機構.md "wikilink")

[B](../Category/臺灣的銀行.md "wikilink")
[0](../Category/臺灣證券交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:前信用合作社所創金融機構](../Category/前信用合作社所創金融機構.md "wikilink")

1.  呂清郎，[板信併台北九信 7月完成](http://www.chinatimes.com/newspapers/20140418001252-260205)，中時電子報，2014-04-18
2.  吳苡辰，[板信商銀60周年慶
    舉辦公益酒會](https://udn.com/news/story/7239/2565864)udn聯合新聞網，2017-07-05
3.  謝奇璋，[板信銀台北九信合併
    開幕](http://www.chinatimes.com/newspapers/20140724000246-260208)，中時電子報，2014-07-24
4.  孫中英，[老董被起訴
    板信商銀聲明：客戶權益不受影響](https://udn.com/news/story/7239/2685198)udn聯合新聞網，2017-09-06